---
title: >-
    بخش ۷۸ - فخر الدّین رازی
---
# بخش ۷۸ - فخر الدّین رازی

<div class="n" id="bn1"><p>وهُوَ ابوعبداللّه محمدبن حسن القرشی التمیمی البکری. ازمعارف فضلا و حکماست و در فنون علوم قدرت داشته. تصانیف بسیار دارد و به امام المتکلمین مشهور شده و اکثر عارفین در وی طعن کرده‌اند. مفصلِّ احوال وی در کتب ثبت است. ولادتش در سنهٔ ۵۴۴، وفاتش در سنهٔ ۶۰۶. این اشعار منسوب به اوست و قلمی می‌شود:</p></div>
<div class="c"><p>عربیه</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>نِهایَةُ إقْدامِ الْعُقُولِ عِقْالُ</p></div>
<div class="m2"><p>وَأَکْثَرُ سَعْی العالَمینَ ضَلالُ</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>وَکَمْرَأَیْنَا مِنْرِجالٍ وَدَوْلَةٍ</p></div>
<div class="m2"><p>فَبَادُوا جَمِیْعاً مُسْرِعیْنَ وَزَالُوا</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>وَکَمْمِنْجِبالٍ قَدْعَلَتْشُرُفَاتِها</p></div>
<div class="m2"><p>وِعالٌ فَزَالُوا وَالْجِبالُ جِبالُ</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>وَأَرْواحُنَا فِی وَحْشَةٍ مِنْجُسُومِنا</p></div>
<div class="m2"><p>وَحاصِلُ دُنْیانَآ إَذیَّ وَوَبالُ</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>وَلَمْنَسْتَفِدْمِنْبَحْثِنا طُوُلَ عُمْرِنا</p></div>
<div class="m2"><p>سِوَی اَنْجَمْعَنا فِیْهِ قِیْلٌ وَقَالُ</p></div></div>
<div class="c"><p>رباعیات</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>هرجا که زمهرت اثری افتاده است</p></div>
<div class="m2"><p>سودازده‌ای بر گذری افتاده است</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>در وصلِ تو کی توان رسیدن کانجا</p></div>
<div class="m2"><p>هرجا که نهی پای سری افتاده است</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>کنه خردم در خور اثبات تو نیست</p></div>
<div class="m2"><p>و آرامش جان بجز مناجات تونیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>من ذات ترا به واجبی کی دانم</p></div>
<div class="m2"><p>دانندهٔ ذاتِ تو بجز ذاتِّ تو نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>هرگز دل من ز علم محروم نشد</p></div>
<div class="m2"><p>کم ماند ز اسرار که معلوم نشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>هفتاد و دو سال فکر کردم شب و روز</p></div>
<div class="m2"><p>معلومم شد که هیچ معلوم نشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>ترسم بروم عالم جان نادیده</p></div>
<div class="m2"><p>بیرون شوم از جهان جهان نادیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>در عالم جان چون روم از عالم تن</p></div>
<div class="m2"><p>در عالم تن عالم جان نادیده</p></div></div>